
<!doctype html>
<html ⚡ lang=es>
<head>
<meta charset=utf-8>
<title>Día de la Constiución: 40 años de Aniversario</title>
<meta name=title content="Día de la Constiución: 40 años de Aniversario"/>
<meta name=description content="Descubre el recorrido de los 40 años que cumple la Constitución española"/>
<link rel=canonical href="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181206/stamp-40-aniversario-constitucion/index.html"/>
<meta name=viewport content="width=device-width,minimum-scale=1,initial-scale=1"/>
<meta content="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181206/stamp-40-aniversario-constitucion/index.html" property=og:url />
<meta content="Día de la Constiución: 40 años de Aniversario" property=og:title />
<meta content=article property=og:type />
<meta content="La Vanguardia" property=og:site_name />
<meta content="Descubre el recorrido de los 40 años que cumple la Constitución española" property=og:description />
<meta content="$stamp.ogImage" property=og:image />
<meta property=fb:pages content="156552584408339,771277509704459,958861534247204,926823234046883,212415508953697,291917499474"/>
<meta name=twitter:card content=summary_large_image />
<meta name=twitter:site content="@lavanguardia"/>
<meta name=twitter:title content="Día de la Constiución: 40 años de Aniversario"/>
<meta name=twitter:twitter:image content="$stamp.ogImage"/>
<meta name=twitter:description content="Descubre el recorrido de los 40 años que cumple la Constitución española"/>
<meta property=twitter:account_id content=15748165 />
<style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-moz-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-ms-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both}@-webkit-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-moz-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-ms-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-o-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}</style><noscript><style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:none;-moz-animation:none;-ms-animation:none;animation:none}</style></noscript>
<script async src="https://cdn.ampproject.org/v0.js"></script>
<script async custom-element=amp-analytics src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-analytics-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-video src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-video-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-story src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-story-1.0.js"></script>
<script src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/duroty/responsive/app.embed.js"></script>
<link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Oswald:200,300,400" rel=stylesheet />
<script type="application/ld+json">
		{
			"@context": "https://schema.org",
			"@type": "NewsArticle",
			"mainEntityOfPage": {
				"@type": "WebPage",
				"@id": "https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181206/stamp-40-aniversario-constitucion/index.html"
			},
			"headline": "Día de la Constiución: 40 años de Aniversario",
			"description": "Descubre el recorrido de los 40 años que cumple la Constitución española",
			"articleBody": "40 a\u00F1os de la Constituci\u00F3n Espa\u00F1ola. null Los precedentes. La del 78 es la s\u00E9ptima constituci\u00F3n del parlamentarismo espa\u00F1ol. La primera fue la Constituci\u00F3n de C\u00E1diz, de 1812. La Transici\u00F3n. Con la muerte del dictador Francisco Franco se abri\u00F3 un periodo de apertura democr\u00E1tica que culmin\u00F3 con la redacci\u00F3n de una norma suprema. Adolfo Su\u00E1rez. El hombre clave fue Su\u00E1rez. Promulg\u00F3 la ley para Reforma Pol\u00EDtica entre 1976 y 1977, con la que autoliquid\u00F3 el franquismo y se encarg\u00F3 la redacci\u00F3n de una Constituci\u00F3n. Los \'padres\'. Las Cortes eligieron a 7 ponentes para redactar la Constituci\u00F3n: Cisneros, Herrero de Mi\u00F1\u00F3n, P\u00E9rez-Llorca (UCD), Peces-Barba (PSOE), S\u00F3le Tura (PCE), Fraga (AP) y Roca (MinCatalana). Los art\u00EDculos. El texto cuenta de 169 art\u00EDculos, distribuidos en un t\u00EDtulo preliminar y diez t\u00EDtulos. Adem\u00E1s, hay un pre\u00E1mbulo, y varias disposiciones al final. La monarqu\u00EDa. La Constituci\u00F3n consolida la monarqu\u00EDa parlamentaria como forma de gobierno. El Rey tuvo un papel esencial en la Transici\u00F3n. El Estado auton\u00F3mico. El art\u00EDculo 2 pone las bases de la descentralizaci\u00F3n. Las autonom\u00EDas se comenzaron a constituir, en base al t\u00EDtulo VIII, un a\u00F1o despu\u00E9s. Las primeras, Pa\u00EDs Vasco y Catalunya. El refer\u00E9ndum. El 6 de diciembre de 1978 se refrenda el texto constitucional. El proyecto fue aprobado por el 87,78 % de los votantes. La reforma. La Constituci\u00F3n es r\u00EDgida, es decir que contiene una v\u00EDa espec\u00EDfica para su reforma. El t\u00EDtulo X fija que debe aprobarse por dos tercios del Congreso y, en caso de revisi\u00F3n total, disolverse las Cortes y aprobarse en refer\u00E9ndum. Los cambios. En 40 a\u00F1os solo ha habido dos modificaciones. La primera, en 1992, para adaptarla al tratado de Maastricht. La segunda, en 2012, para fijar topes de d\u00E9ficit. null null",
			"author": {
				"@type": "Person",
				"name": "Pablo González"
			},
			"image": [
				"https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/12/cover_2.jpg"
			],
			"datePublished": "2018-12-06T00:00:00+01:00",
			"dateModified": "2018-12-06T00:01:00+01:00",
			"publisher": {
				"@type": "Organization",
				"name": "La Vanguardia",
				"logo": {
					"@type": "ImageObject",
					"url": "https://www.lavanguardia.com/rsc/images/logo-lv.png?v=ab6e9d596f8506f21b06d17aba0b5ca01654112e"
				}
			}
		}
	</script>
<style amp-custom>amp-story{font-family:"Oswald",sans-serif;color:#fff}*{-webkit-font-smoothing:antialiased}amp-story-page{background-color:#000}amp-story-grid-layer.bottom{align-content:end}amp-story-grid-layer.background-bottom{background: linear-gradient(to bottom, #0000, #0000 50%, #00000080 60%, #000)}amp-story-grid-layer.background-top{background: linear-gradient(to top, #0000, #0000 50%, #0000001a 60%, #000c)}amp-story-grid-layer.background-opacity{background: #000000ba;box-shadow: inset 0px 0px 50px 50px #00000054}amp-story-grid-layer.no-background{background:none}amp-story-grid-layer.noedge{padding:0}amp-story-grid-layer.padding20{padding:20px}amp-story-grid-layer.padding30{padding:20px 20px 30px 20px}amp-story-grid-layer.center-elements{align-content:center}amp-story-grid-layer.text-center{text-align:center}amp-story-grid-layer.text-left{text-align:left}amp-story-grid-layer.text-right{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-right h1.title{text-align:right}amp-story-grid-layer.content-right .container p{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-center h1.title{text-align:center}amp-story-grid-layer.content-center .container p{text-align:center}amp-story-grid-layer.credits-layer{align-content:end;padding:0}h1.title,h1.title span{position:relative}.border-title h1.title span:before,.border-title h1.title span:before{background:#e3e2a3;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-6px}.background-title h1.title{font-size:1.5em}.background-title h1.title span{background:#fff;color:#000;padding:0 10px}.sponsor{position:absolute;top:0;right:0}.header-container{position:relative}.header-container p,.header-container h1{padding-top:10px}.container{position:relative}.container h1{padding-bottom:10px}.background-center .container,.background-content .container{background-color: #000000c9;padding:10px}.background-content .container h1.title{font-size:1.5em}.background-content .container p{font-size:1.1em}.container h1.only{padding-bottom:0}.header-logo{width:56px;height:56px}h1{font-weight:bold;font-size:1.8em;line-height:1.1}p{font-weight:normal;font-size:1.2em;line-height:1.3;color:#fff}.featured p{background-color: #000000c4;border-right:6px solid #e3e2a3;padding:10px;color:#fff;font-size:1.4em;line-height:1.3}.small-text p{font-weight:300;font-size:1em;line-height:1.3}.big-text p,.big-text-border p{font-weight:normal;font-size:1.8em;line-height:1.2}.big-text-border p:before{background:#e3e2a3;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-15px;left:0;right:0;margin:auto}.wrapper{display:grid;grid-template-columns:50% 50%;grid-template-rows:50% 50%}.credits-container{background: linear-gradient(180deg,#12121200 0,#000);padding:20px 0 5px;position:relative}.credits-container .line{float:right;border-bottom:4px solid #fff;width:25px;opacity:.4;position:relative;top:10px}.credits-container .credit{float:right;padding-right:40px;padding-left:30px;text-align:right;font-size:.65em;line-height:1.4;position:relative;width:100%;display:inline-block;color:#ffffffb8}amp-story-cta-layer .button{border-radius:6px;border: 1px solid #ffffff80;bottom:32px;color:#fff;font-size:18px;left:32px;line-height:40px;right:32px;text-align:center;text-decoration:none;position:absolute;background-color: #00000063}.sponsor amp-img{width:100px;heigh:56px;float:right}</style>
</head>
<body>
<amp-story standalone title="Día de la Constiución: 40 años de Aniversario" publisher="La Vanguardia" publisher-logo-src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/logo.jpg" poster-portrait-src="$stamp.posterPortrait" poster-square-src="$stamp.posterSquare" poster-landscape-src="$stamp.posterLandscape">
<amp-analytics type=googleanalytics>
<script type="application/json">
				{
					"requests": {
						"cdQueryString": "cd2=${company}&cd6=${contentId}&cd7=${publicationDate}&cd18=${modificationDate}&cd30=${creationDate}&cd9=${facet}&cd14=${webType}&cd10=${pathUrlLevel1}&cd12=${pathUrlLevel2}&cd17=${pathUrlLevel3}&cd11=${sections}&cd8=${authorName}&cd4=${accessType}&cd5=${fullAccess}&cd33=${unitName}",
						"pageViewLV": "${pageview}&${cdQueryString}",
						"eventLV": "${event}&${cdQueryString}",
						"pageViewRollUpLV": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}",
						"pageViewRollUp": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}"
					},
					"vars": {
						"account": "UA-999736-3",						
						"company":"LV",
						"contentId":"politica-20181206-stamp-40-anuversario-constitucion",        				
						"publicationDate": "2018-12-06",        				
						"modificationDate": "2018-12-06",       					
						"creationDate": "2018-12-06",						
						"facet": "amp",						
						"webType": "story",	      				
						"pathUrlLevel1": "/política",							
						"sections": "/política#",				        
						"authorName": "generico#",					        
						"accessType": "abierto-libre",
						"fullAccess": "si",
						"environment": "pro",
						"path": "/especial/politica/20181206/stamp-40-aniversario-constitucion/index.html",
						"unitName": "/55964524/lv_amp/política/n"
					},
					"triggers": {
						"trackPageviewBigStreamingLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-60"
							}
						},
						"trackPageviewWithCustom": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV"
						},
						"trackPageviewRollUpLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUpLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-46"
							}
						},
						"trackPageviewRollUp": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUp",
							"vars": {
								"account": "UA-58732278-1"
							}
						}
					}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-analytics type=comscore>
<script type="application/json">
				{
					"vars": {
						"c2": "6398301"
					},
					"extraUrlParams": {
	                	"cs_ucfr": "1"
	            	}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-pixel src="https://www.facebook.com/tr?id=161843274362284&ev=PageView" layout=nodisplay></amp-pixel>
<amp-story-page id=page1>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/12/cover_2.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class="padding20 bottom ">
<div class=header-container animate-in=fade-in>
<div class=header-logo>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/logo.jpg" width=56 height=56 layout=responsive class=""></amp-img>
</div>
<div class=header-content>
<span>LAVANGUARDIA.COM</span>
<h1 class=title>
<span>40 años de la Constitución Española</span>
</h1>
</div>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page2>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/5zfv5cN4eeesUXUoTQ/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Los precedentes</span>
</h1>
<p>La del 78 es la séptima constitución del parlamentarismo español. La primera fue la Constitución de Cádiz, de 1812.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page3>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/24FIiuzRAcrWcssBmi/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La Transición</span>
</h1>
<p>Con la muerte del dictador Francisco Franco se abrió un periodo de apertura democrática que culminó con la redacción de una norma suprema.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page4>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/82D6KYcB4V2dduSEhm/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Adolfo Suárez</span>
</h1>
<p>El hombre clave fue Suárez. Promulgó la ley para Reforma Política entre 1976 y 1977, con la que autoliquidó el franquismo y se encargó la redacción de una Constitución.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page5>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/Ph86tKUC5jLG39CAxb/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Los 'padres'</span>
</h1>
<p>Las Cortes eligieron a 7 ponentes para redactar la Constitución: Cisneros, Herrero de Miñón, Pérez-Llorca (UCD), Peces-Barba (PSOE), Sóle Tura (PCE), Fraga (AP) y Roca (MinCatalana)</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page6>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/Ym6tCF8GBJgKf2aLkT/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Los artículos</span>
</h1>
<p>El texto cuenta de 169 artículos, distribuidos en un título preliminar y diez títulos. Además, hay un preámbulo, y varias disposiciones al final.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page7>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/9JnDOKDBd8iOTxbxA4/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La monarquía</span>
</h1>
<p>La Constitución consolida la monarquía parlamentaria como forma de gobierno. El Rey tuvo un papel esencial en la Transición.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page8>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/9xk6bnlxkQ6rhGVFIh/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>El Estado autonómico</span>
</h1>
<p>El artículo 2 pone las bases de la descentralización. Las autonomías se comenzaron a constituir, en base al título VIII, un año después. Las primeras, País Vasco y Catalunya.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page9>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://media.giphy.com/media/Nl5cpRYYldO2W1xnEu/giphy.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>El referéndum</span>
</h1>
<p>El 6 de diciembre de 1978 se refrenda el texto constitucional. El proyecto fue aprobado por el 87,78 % de los votantes.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page10>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://rawcdn.githack.com/Pgonzalez2017/mp4/0b524072225d33b27538ed5c485a971230bfc73d/09.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La reforma</span>
</h1>
<p>La Constitución es rígida, es decir que contiene una vía específica para su reforma. El título X fija que debe aprobarse por dos tercios del Congreso y, en caso de revisión total, disolverse las Cortes y aprobarse en referéndum.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page11>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-video autoplay width=720 height=1280 poster="$page.image" layout=responsive>
<source src="https://rawcdn.githack.com/Pgonzalez2017/mp4/f50f578fafd559e999403e69d3577fdf76f78e11/10.mp4" type="video/mp4">
</amp-video>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Los cambios</span>
</h1>
<p>En 40 años solo ha habido dos modificaciones. La primera, en 1992, para adaptarla al tratado de Maastricht. La segunda, en 2012, para fijar topes de déficit.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page12>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/12/cierre.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-title background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-bookend src="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181206/stamp-40-aniversario-constitucion/bookend.json" layout=nodisplay></amp-story-bookend>
</amp-story>
</body>
</html>